
\chapter{Fundamentos\label{chap:FundamentacaoMatematica}}

% Resumo opcional. Comentar se não usar.
\resumodocapitulo{}

Para abordar os fundamentos mais importantes relacionados ao desafio de re-identificação de 
pessoas, esse capítulo foi dividido em 8 seções. A seção \ref{contextualizacao} conta o histórico de 
métodos propostos para resolver o desafio em questão e motiva o uso de redes neurais. A seção \ref{architecture} 
explica em maiores detalhes como extrair o máximo das redes neurais para o desafio em questão.
A seção \ref{divisao} explica como é feita a divisão dos dados para o treinamento de uma rede neural.
Na seção \ref{data_augmentation}, discorre-se os fundamentos por detrás das técnicas de aumento 
de dados para extrair o máximo de informações da base de dados utilizada. A seção \ref{loss_function}
demonstra a importância da escolha da função de custo ao treinar uma rede neural. As seções \ref{lr} e 
\ref{tl} apresentam parâmetros e técnicas importantes serem levadas em consideração ao se treinar uma 
rede neural. A seção \ref{GAN} apresenta um outro tipo de rede neural que é muito utilizada para 
auxiliar no treinamento das redes neurais de re-identificação de pessoas. 

\section{Contextualização}
\label{contextualizacao}

Na última década, com o aumento dos CFTVs e de câmeras de segurança, cresceu a necessidade 
de criar algoritmos capazes de analisar esses dados. Logo, o desafio em questão tem 
sido cada vez mais estudado, como se pode ver na Figura \ref{fig:n_pub} o crescimento do número de 
publicações desse tema nos últimos anos. Analisando a Figura \ref{fig:n_pub}, tem-se duas subidas marcantes no 
número de publicações. A primeira nos meados de 2010 que, provavelmente, está ligada com o aumento dos 
CFTVs e a segunda nos meados de 2014 que está relacionado com a explosão das redes neurais e os resultados 
que essas obtiveram.

\begin{figure}[htbp]
    \centering

    {\includegraphics[width=1.0\textwidth]{figs/n_pub.png}}

    \caption{Número de publicações por ano com o tema re-identificação de pessoas. Fonte: \textit{Web Of Science}.}
    \label{fig:n_pub}
\end{figure}

\subsection{Histórico de métodos utilizados para o desafio de re-identificação de pessoas}
\label{cnn}

O desafio de re-identificação de pessoas não é recente e muitas estratégias diferentes foram 
testadas ao longo do tempo. As primeiras estratégias usavam técnicas de rastreamento
de objetos (pessoas) em múltiplas câmeras. Depois, foram
criadas técnicas que extraiam um vetor de atributos da imagem das pessoas 
para auxiliar no rastreamento em múltiplas câmeras. Com as melhorias nas técnicas de extração de 
um vetor de atributos da imagem das pessoas, deixou-se de usar o rastreamento entre câmeras
e começou-se a usar apenas o vetor de atributos para re-identificar as pessoas. O vetor de atributos 
obtido por apenas uma imagem não era muito robusto à variações de domínios, tais como iluminação, posição,
distância das pessoas, portanto foram criadas técnicas que utilizavam vídeos para obter 
vetores defasados no tempo. Com vários vetores distintos, a descrição da 
pessoa ficou mais robusta. Por volta 2014, as redes neurais profundas (\textit{deep neural networks}) 
começaram a ser utilizadas para resolver problemas
de visão computacional e se tornaram a técnica utilizada pelo estado da arte nos dias de hoje. A Figura
\ref{fig:timeline} mostra como foi a evolução dessas técnicas ao longo do tempo.

\begin{figure}[htbp]
    \centering

    {\includegraphics[width=1.0\textwidth]{figs/timeline.png}}%
    
    \caption{Linha do tempo das técnicas de re-identificação de pessoas.
    Reproduzida de \cite{Zheng2016PersonRP}.}
    \label{fig:timeline}
\end{figure}

Inicialmente, em 1997, Huang and Russell \cite{HuangAndRussel} 
propuseram uma técnica de rastreamento por múltiplas câmeras que não era específica
para o desafio de re-identificação de pessoas. Essa técnica utiliza uma formulação Bayesiana
para predizer a aparição de um objeto em uma câmera dado que ele já foi visto em outra câmera. O
modelo inclui fatores como cor, comprimento, altura, largura, velocidade e momento de observação
para cada objeto.

Em 2005, Zajdel, Zivkovic e Krose \cite{ZajdelAndZivkovic} utilizaram uma rede Bayesiana dinâmica
especificamente para o problema de re-identificação de pessoas. Eles utilizaram as características como
cor e movimentação para acompanhar as pessoas na câmera e  perceber se uma pessoa que já havia
sido identificada voltasse a aparecer na câmera.

Já em 2006, Gheissari \cite{GheissariAndNiloofar} propôs um algoritmo de segmentação espaço-temporal
para gerar assinaturas das pessoas em cada câmera. Esse algoritmo utiliza informações de cores 
e histogramas para gerar as assinaturas das pessoas, o algoritmo busca gerar assinaturas que 
são robustas à possíveis mudanças na vestimenta das pessoas.

A técnica utilizada por Farenzena e Bazzani \cite{Bazzani} em 2010, consiste na extração de atributos
da imagem da pessoa que modelem três aspectos complementares da imagem de uma pessoa, o conteúdo 
cromático geral, o arranjo espacial das cores no corpo da pessoa e a recorrência de padrões locais de 
alta entropia. Combinando essas métricas, a técnica promete ser robusta contra imagens de baixa resolução,
oclusão e variações de pose e iluminação. A Figura \ref{fig:bazz2010} mostra as etapas de extração das
métricas para essa técnica.

\begin{figure}[htbp]
    \centering

    {\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figs/bazzani.png}}%
    
    \caption{Etapas de extração das métricas utilizadas na técnica de Farenzena e Bazzani \cite{Bazzani}.
    a) Mesma pessoa em duas vistas distintas; 
    b) Eixos x e y de simetria e assimetria;
    c) Histograma ponderado, onde as cores mais quentes indicam
    regiões de maior interesse; 
    d) Regiões de onde o arranjo espacial das cores é estável;
    e) Padrões locais recorrentes e altamente estruturados.
    Reproduzida de \cite{Bazzani}. \copyright 2010 IEEE.}
    \label{fig:bazz2010}
\end{figure}

A partir de 2014, com o sucesso no uso de redes neurais para resolver problemas de visão computacional,
começaram a aparecer técnicas utilizando esse artifício para o problema de re-identificação de pessoas.
Li e Zhao \cite{deepReID} propuseram uma rede neural de 6 camadas para tratar problemas de desalinhamento,
transformações fotométricas e geométricas entre as vistas, oclusões e ruído de fundo. Eles também criaram
uma nova base de dados pública para o treinamento de redes neurais, chamada \textit{CUHK03}, que ainda é usada na 
literatura nos dias de hoje. A Figura \ref{fig:deepreid} mostra a arquitetura da rede criada por eles.

\begin{figure}[htbp]
    \centering

    {\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figs/deepreid.png}}%
    
    \caption{Arquitetura proposta por Li e Zhao \cite{deepReID}.
    A primeira camada combina uma convolução com uma operação de \textit{max pooling}
    para extrair atributos robustos ao desalinhamento, enquanto a segunda camada cria 
    uma matriz de deslocamento que indica como alinhar as partes do corpo. A terceira camada
    é uma camada de ativação, já quarta camada é novamente de convolução com uma operação de
    \textit{max pooling}. A quinta camada é formada por uma operação que conecta
    todos os atributos da camada anterior para compensar o peso baixo que foi dado na análise
    do par de imagens em conjunto. Por fim, a última camada utiliza uma ativação \textit{softmax}
    para traduzir o resultado final em uma probabilidade. 
    Reproduzida de \cite{deepReID}. \copyright 2014 IEEE.}
    \label{fig:deepreid}
\end{figure}

Ainda em 2014, outro trabalho no campo das redes neurais foi proposto por Yi e Lei \cite{DeepMetric}.
Nesse trabalho, eles propuseram uma rede neural siamesa, ou seja, que recebe duas imagens de entrada,
passa essas imagens por duas sub-redes neurais com os pesos compartilhados e compara as saídas dessas 
duas redes, a função de comparação deve resultar em um valor baixo caso as entradas sejam imagens da 
mesma pessoa e um valor alto caso sejam imagens de pessoas distintas. Com isso, o método proposto 
consegue aprender atributos de cores, textura e métricas em uma estrutura unificada.

Recentemente, as técnicas baseadas em redes neurais superam bastante todas as outras técnicas, tendo obtido
melhorias de mais de 50\% nos resultados, como indicado em \cite{Zheng2016PersonRP}. 

\subsection{Trabalhos recentes que se assemelham à este}
\label{related_works}

Os trabalhos recentes de re-identificação de pessoas têm apostado
no poder das redes modularizadas e alcançado bons resultados. 
A rede \textit{Spindle Net} \cite{Zhao_2017_CVPR} propõe uma etapa de 
detecção de partes do corpo (cabeça, tronco, braços, pernas, quadril) e geração de uma imagem 
para cada parte do corpo. Essas imagens passam por convoluções distintas e
são agrupadas em uma camada final de concatenação para gerar o vetor de características 
da imagem da pessoa. Já a rede \textit{Attention-Aware 
Compositional Network}(AACN) \cite{Xu_2018_CVPR} é bem parecida com a \textit{Spindle Net}. No entanto, 
as partes do corpo são detectadas utilizando segmentação para diminuir a influência do 
fundo das imagens. A rede \textit{Multi-Level Factorisation Net} (MLFN) 
\cite{Chang_2018_CVPR} inclui ativações intermediárias da rede em uma camada de fusão
final. Isso ajuda a rede levar parâmetros mais gerais da pessoa em consideração
na geração do vetor de características. 

Neste trabalho, será utilizada a rede \textit{resnet 50}
como \textit{backbone} em todos os testes, pois por mais que as arquiteturas modularizadas 
apresentem bons resultados quanto a avaliações no mesmo domínio, acredita-se que os 
pontos abordados pelas redes modularizadas (segmentação, detecção, uso de informações mais 
gerais) podem ser aprendidos por uma rede não modularizada em um treinamento bem sucedido.

Outra linha de estudo é o uso de GANs para auxiliar nos treinamentos das
redes neurais de re-identificação de pessoas. Zhong et al.\ \cite{Zhong_2018_CVPR}
propuseram o uso de uma GAN cíclica para aproximar as imagens de uma câmera 
para as outras câmeras de uma mesma base de dados. Essa transformação é 
utilizada como técnica de aumento de dados durante o treinamento para ajudar a rede 
a aprender um vetor de características que seja indiferente as vistas da base de dados.
Já Deng \cite{Deng_2018_CVPR} é proposto o método que utiliza uma GAN cíclica para 
aproximar imagens entre duas base de dados. Esse método é utilizado como pré-processamento
de uma base de dados na tentativa de aprender a gerar vetores de características em outra base de 
dados de uma forma não supervisionada. Neste trabalho, as técnicas de Zhong 
não serão utilizadas, pois o uso das GANs será feito com enfoque na adaptação de  
domínio de forma não supervisionada como proposto por Deng.

Na tentativa de aprender parâmetros mais robustos durante o treinamento das redes neurais, 
Zhong et al.\ \cite{randomCrop} propuseram um método de aumento de dados, apagando
uma região da imagem, de forma aleatória,
para simular possíveis oclusões. Já Xiao et al.\ \cite{Xiao_2016_CVPR} propuseram o método que consiste 
em treinar uma rede base em uma super base de dados composta por várias bases 
agrupadas. Depois aplica-se um \textit{dropout} guiado para diminuir a influência de 
neurônios que são muito específicos de uma base de dados só. O objetivo é eliminar os 
neurônios que só são ativados em imagens de uma base de dados específica, ficando apenas com os 
neurônios gerais que conseguem gerar vetores de características discriminantes entre todas as bases de dados.

\section{Arquiteturas de redes neurais}
\label{architecture}

Como indicado na seção anterior, as técnicas atuais que apresentam os melhores resultados, para o desafio de 
re-identificação de pessoas, são as técnicas que utilizam redes neurais. No entanto, existe uma grande 
quantidade de redes neurais diferentes na literatura, cada uma com suas características próprias. Nesta
seção serão apresentadas dois tipos de arquiteturas que são utilizadas para esse desafio: \ref{residuals}) as arquiteturas
residuais (estado da arte em vários desafios de visão computacional) e \ref{modules}) arquiteturas
modularizadas (apresentam ótimos resultados para o desafio de re-identificação de pessoas).

\subsection{Arquiteturas residuais (\textit{residual networks})}
\label{residuals}
Com o crescente uso de redes neurais, cada vez mais profundas, foi detectado um fenômeno relacionado a 
profundidade das redes. Esse fenômeno indica que, para as redes simples, quanto mais profunda for a rede,
mais a acurácia do treinamento satura e os resultados são inferiores aos das redes mais rasas. Em 
\cite{resnet50}, foi detectado que a substituição dos blocos simples de aprendizado por blocos 
residuais resolvia esse problema, alcançando resultados melhores ao utilizar redes 
neurais mais profundas. A Figura \ref{fig:residual} mostra a diferença entre uma rede neural simples
que era utilizada e a mesma rede com os blocos residuais adicionados.

\begin{figure}[htbp]
    \centering

    {\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figs/residual.png}}%
    
    \caption{Diferença entre redes neurais simples e redes neurais que utilizam blocos residuais.
    A imagem da esquerda mostra os blocos simples de convolução que eram utilizados antes 
    das arquiteturas residuais, já a imagem da direita mostra como funcionam as redes com blocos 
    residuais. 
    Reproduzida de \cite{resnet50}. \copyright 2016 IEEE.}
    \label{fig:residual}
\end{figure}

A ideia dos blocos residuais é que ao invés de aprender uma função $H(x)$ que mapeia a 
entrada $x$ diretamente na saída $y$, o bloco residual define uma função $F(x) = H(x) - x$ que também
pode ser vista como $H(x) = F(x) + x$. A hipótese apresentada em \cite{resnet50} é que, se o 
\textit{identity mapping} (mapeamento da identidade) for ótimo, pode-se aprender $F(x) = 0$
e com isso teria-se $H(x) = x$. Ou seja, a saída seria igual a entrada que é o resultado esperado
quando o mapeamento é ótimo, e é muito mais simples para a rede aprender do que precisar aprender
uma função de mapeamento nova. A Figura \ref{fig:resblock} ilustra o funcionamento de um 
bloco residual.

\begin{figure}[htbp]
    \centering

    {\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figs/resblock.png}}%
    
    \caption{Funcionamento de um bloco residual.
    Reproduzida de \cite{resnet50}. \copyright 2016 IEEE}
    \label{fig:resblock}
\end{figure}

\subsection{Arquiteturas modularizadas}
\label{modules}

Grande parte das redes neurais é utilizada de forma que o usuário ao inserir uma imagem de entrada 
analisa o resultado na saída da rede neural. No entanto, as camadas intermediárias das redes 
neurais também podem aprender algumas características interessantes da imagem e que poderiam ser úteis
para o resultado final. Por exemplo, uma rede neural treinada para gerar uma assinatura digital da 
imagem da pessoa vai apresentar a assinatura como resultado final, mas pode ser que em camadas 
intermediárias a rede neural aprendeu que aquela imagem era de uma mulher, loira e magra. Esse tipo 
de informação pode ser benéfico se concatenado ou mesclado com a assinatura digital final. 

A ideia das arquiteturas modularizadas é, também, utilizar os resultados intermediários das redes neurais
para compor a assinatura (saída). Um exemplo ótimo de arquitetura modularizada seria uma rede neural 
que em suas camadas mais rasas, ou em seus módulos iniciais, aprenda a segmentar a imagem da pessoa. 
Ou seja, aprenda a criar um mapa de atenção no qual os \textit{pixels} que pertencem à pessoa propriamente
dita têm um peso alto e os \textit{pixels} que pertencem ao fundo (\textit{background}) da imagem têm 
um peso baixo. Desta forma, o mapa de atenção poderia ser aplicado na assinatura
digital (saída) para filtrar e retirar os atributos que não pertencem à pessoa propriamente
dita.

Em \cite{Chang_2018_CVPR}, Chang propõe uma rede neural altamente modularizada que utiliza informações
de várias camadas superficiais para gerar a assinatura digital da pessoa. Ele alcança o estado da arte 
em várias bases de dados para provar a eficiência das arquiteturas modularizadas no desafio de re-identificação
de pessoas. A Figura \ref{fig:mlfn_} mostra a arquitetura de rede neural proposta por Chang.

\begin{figure}[htbp]
    \centerline{\includegraphics[width=1.0\linewidth]{figs/MLFN.png}}
    \caption{\textit{Multi-Level Factorisation Net} (MLFN). Reproduzida de \cite{Chang_2018_CVPR}. 
    \copyright 2018 IEEE.}
    \label{fig:mlfn_}
\end{figure}

\section{Divisão dos dados}
\label{divisao}

Para treinar as redes neurais, separa-se os dados das bases de dados em três conjuntos disjuntos.
Seguem os conjuntos normalmente utilizados e a funcionalidade de cada um deles:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Conjunto de Treinamento:} É o conjunto que armazena as imagens que serão utilizadas
para o treinamento da rede neural, ou seja, são imagens que são colocadas na entrada da rede neural e 
que sabe-se a resposta esperada para comparar com a saída da rede. A função de custo é calculada a 
partir da diferença dos resultados. Esse conjunto foi formado por 65\% das identidades (pessoas distintas) 
da base de dados \textit{CyberQueue};
    \item \textbf{Conjunto de Validação:} É um conjunto de suporte utilizado durante o treinamento
da rede neural. Ele funciona como um conjunto de testes durante a etapa do treinamento. Ou seja,
ao final de cada época de treinamento, realiza-se um teste da acurácia no conjunto de validação para verificar se a rede neural
está alcançando uma boa generalização ou se está ficando viciada nas imagens do conjunto de treinamento. Esse 
conjunto foi formado por 5\% das pessoas da base de dados \textit{CyberQueue};
    \item \textbf{Conjunto de Testes:} Como o nome diz, esse é o conjunto de testes utilizado para verificar
a eficiência alcançada pela rede neural. É importante que esse conjunto seja sempre o mesmo para facilitar 
a comparações dos resultados de diferentes redes neurais. Esse conjunto foi formado por 30\% das pessoas 
da base de dados \textit{CyberQueue}.
\end{itemize}

Para as bases de dados públicas, é interessante utilizar a mesma divisão de conjuntos que os 
outros autores utilizam, porque isso permite comparar os resultados obtidos com o estado da arte. 

\section{Técnicas de aumento de dados (\textit{data augmentation})}
\label{data_augmentation}

As técnicas de aumento de dados são muito utilizadas para ajudar as redes neurais a conseguir generalizar
o aprendizado durante o treinamento, para que não fique muito viciada nas imagens do conjunto de
treinamento. A ideia das técnicas de aumento de dados está em aplicar algumas transformações na imagem 
de entrada de forma que ela não perca sua essência, mas apresente a mesma informação de uma maneira 
diferente. Algumas das principais técnicas de aumento de dados utilizadas em redes neurais são:

\begin{itemize}
    \item \textbf{\textit{Flipping}:} Se a classe que deseja-se aprender apresentar uma simetria 
vertical ou horizontal, pode-se aplicar um espelhamento na imagem para gerar novas imagens que 
pertencem a mesma classe;
    \item \textbf{\textit{Rescaling}:} Pode-se aplicar aleatoriamente um aumento ou diminuição na imagem de 
forma que mude o tamanho da região de interesse onde a classe está presente na imagem;
    \item \textbf{Rotação:} Ao rotacionar, com um baixo grau, a imagem, essa não costuma perder 
suas características essenciais
\end{itemize}

No entanto, dessas técnicas tradicionais, a única interessante para o desafio de re-identificação de 
pessoas é a de \textit{flipping} horizontal, pois isso não vai mudar a essência da aparência da pessoa.
A técnica de \textit{rescaling} não se aplica porque as imagens são geradas utilizando um detector de 
pessoas invariante à escala. Já a técnica de rotação não faz sentido, pois assume-se que as câmeras têm 
uma orientação padrão.

As técnicas de aumento de dados utilizadas para este desafio estão relacionadas as dificuldades 
de re-identificação de pessoas. Uma das grandes dificuldades relacionadas a esse problema está na 
ocorrência de grandes oclusões na imagem. Para combater essa dificuldade, uma técnica 
interessante de aumento de dados é retirar, aleatoriamente, uma parte da imagem e substituir ela por 
\textit{pixels} aleatórios para gerar oclusões na imagem da pessoa, esse método foi proposto em \cite{randomCrop}.
Outra grande dificuldade está no aprendizado de vetores de características que sejam robustos às variações de vistas,
para isso Zhong \cite{Zhong_2018_CVPR} propôs a utilização de uma GAN (\textit{Generative adversarial network})
que projeta as imagens de uma câmera na vista das outras câmeras da base de dados.

\section{Funções de custo}
\label{loss_function}

Várias aplicações de redes neurais no campo da visão computacional tem a classificação como objetivo final.
No entanto, o desafio de re-identificação de pessoas não é um desafio de classificação, mas sim um desafio 
de encontrar similaridades entre amostras. Para isso, deve-se utilizar funções de custo que promovam esse 
tipo de análise.

Funções siamesas são utilizadas para comparar as respostas para duas amostras distintas. O 
objetivo dessas funções é que as amostras de classes diferentes sejam distantes e as amostras da mesma classe 
sejam próximas. No entanto, essas funções de custo apresentam uma falha. Pois, garantir que duas amostras 
de mesma classe sejam próximas, não garante que elas sejam distantes de amostras de outras classes, podendo induzir 
a erros.

Logo, a função de custo mais utilizada na literatura de re-identificação de pessoas é a \textit{triplet}. Pois, essa 
função leva em consideração uma imagem de mesma classe e outra imagem de classe distinta quando vai treinar uma 
\textit{anchor} (imagem). Com isso, ela consegue aproximar os semelhantes e afastar os diferentes ao mesmo tempo,
gerando uma maior segmentação na resposta. Qualquer função de comparação pode ser utilizada junto à \textit{triplet},
contudo não há ganhos ao se usar funções de comparação muito complexas, logo a função de comparação utilizada pela 
\textit{triplet} é a distância euclidiana, definida na Equação \ref{eq:euclidiana}.

\begin{equation}
    D(\vec{x}, \vec{y}) = \sqrt{\sum_{i=1}^{P}{(x_i - y_i)^2}}
    \label{eq:euclidiana}
\end{equation}

\begin{figure}[htbp]
    \centering

    {\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figs/triplet.png}}

    \caption{Durante o treinamento, a função de custo \textit{triplet} faz com que a distância entre
    a imagem de treinamento (\textit{anchor}) diminua para outras imagens da mesma pessoa e aumente 
    para imagens de outras pessoas. Reproduzida de \cite{Schroff_2015_CVPR}. \copyright IEEE 2015.}
    \label{fig:triplet}
\end{figure}

A Figura \ref{fig:triplet} ilustra o comportamento que a função de custo \textit{triplet} gera no 
treinamento da rede neural. Em 2014, Wang et al.\ \cite{Wang_2014_CVPR} propuseram o primeiro treinamento
de uma rede neural com base na função de custo \textit{triplet}. Para obter o comportamento da Figura
\ref{fig:triplet}, foi utilizada a Equação \ref{eq:triplet} que define o valor da função de custo \textit{triplet},
onde a função $f(\cdot)$ representa a rede neural, logo sua saída será um vetor de características de 
128 dimensões. Já a função $D(\cdot)$ é a distância euclidiana definida na Equação \ref{eq:euclidiana},
$p$ é o \textit{anchor}, $p^+$ é o exemplo positivo e $p^-$ é o exemplo negativo. Por fim, $m$ é um 
\textit{offset} para evitar que o erro seja zerado quando for assumido que os exemplos negativos e os  
exemplos positivos tiverem a mesma distância em relação ao \textit{anchor}. 

\begin{equation}
    L = \max \bigg( 0 \text{ , } m + D \Big( f(p), f(p^+) \Big) - D \Big( f(p), f(p^-) \Big) \bigg)
    \label{eq:triplet}
\end{equation}

\section{Taxa de Aprendizado (\textit{learning rate})}
\label{lr}

A taxa de aprendizado é um parâmetro que determina o tamanho do passo de atualização dos pesos da rede
neural. Esse é um dos hiper parâmetros que devem ser escolhidos com cuidado na hora de treinar 
uma rede neural, pois ela pode ter uma grande influência se o seu treinamento irá convergir ou não. 
Taxas de aprendizado muito baixas são ótimas para encontrar mínimos locais e taxas de aprendizado 
mais altas são interessantes para procurar outros locais que possam ter mínimos menores que o 
local anterior. No entanto, ambos os casos apresentam seus ônus, no caso das taxas de aprendizado
muito pequenas, elas podem levar o resultado para um mínimo local pior que o mínimo global da 
função de custo. A taxa de aprendizado muito alta pode gerar uma divergência no treinamento, ambos 
os casos estão ilustrados na Figura \ref{fig:lr}.

\begin{figure}[htbp]
    \centering

    {\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figs/lr.png}}

    \caption{Efeitos da taxa de aprendizado na minimização da função de custo. O gráfico da esquerda
    mostra uma divergência no treinamento causado por uma taxa de aprendizado alta, e o gráfico da 
    direita mostra a perda de um mínimo global por causa do uso de uma taxa de aprendizado muito baixa.
    Reproduzida de \cite{lr_image}.}
    \label{fig:lr}
\end{figure}

\subsection{Taxas de aprendizado cíclicas}

Os métodos tradicionais de escolha da taxa de aprendizado são baseados em força bruta (testar várias
taxa de aprendizado diferentes e analisar qual entrega uma melhor qualidade) e variam muito com o
com a experiência do usuário, logo esses métodos não são ótimos e apresentam
um grande custo computacional e uma demora para otimizar esse parâmetro.

Visto isso, Smith \cite{cycle_LR} apresentou um novo método para escolha da taxa de aprendizado 
inicial e para determinar a atualização dessa durante o treinamento. O seu método consiste em criar 
uma atualização cíclica da taxa de aprendizado conforme dito a seguir:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Otimização da taxa de aprendizado:} consiste em iniciar o treinamento 
com uma taxa de aprendizado bem pequena e ir aumentando 
essa taxa de aprendizado linearmente por algumas épocas até que a taxa de aprendizado se torne tão
alta que o treinamento comece a divergir, nesse momento o treinamento deve ser parado e deve-se 
gerar um gráfico que relacione a acurácia do treinamento com a taxa de aprendizado.

    \item A partir do gráfico gerado no item 1, deve-se escolher o limite superior
e inferior da taxa de aprendizado no ciclo de atualização. O limite superior do ciclo será definido 
pelo maior valor da taxa de aprendizado que ainda fazia o treinamento convergir e o limite inferior 
será definido pelo menor valor de taxa de aprendizado que fazia o treinamento convergir. Esses limites 
podem ser visualizados na Figura \ref{fig:stepsize} como \textit{max\_lr} e \textit{base\_lr}.

    \item Escolher o tamanho do passo \textit{(stepsize)}. O \textit{stepsize} diz quantas 
iterações (ou épocas) o treinamento vai fazer antes da \textit{learning rate} voltar a aumentar/diminuir. 
A Figura \ref{fig:stepsize} ilustra esse parâmetro em verde.

    \item Treinar sua rede neural com uma taxa de aprendizado cíclica por alguns ciclos 
(Smith acredita que de 3 e 5 ciclos devem ser o suficiente para a convergência do treinamento). 

\end{enumerate}

\begin{figure}[htbp]
    \centerline{\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/triangular_LR.png}}
    \caption{A taxa de aprendizado triangular. Reproduzida de \cite{cycle_LR}. \copyright 2017 IEEE.}
    \label{fig:stepsize}
\end{figure}

É intuitivo entender o porque as taxas de aprendizado cíclicas funcionam quando se pensa na topologia da função de custo.
Pois, a parte do ciclo que contém altas taxas de aprendizado permite que o treinamento "salte"\ entre dois vales da topologia
da função de custo, e as baixas taxas de aprendizado permitem explorar os mínimos locais desses vales. Logo, a cada ciclo um 
novo vale pode ser investigado e o treinamento guarda informações sobre a acurácia no mínimo local de cada vale. Portanto, 
ao fim do treinamento os pesos da rede que levaram ao vale com melhor mínimo local são salvos.

No entanto, Dauphin \cite{DauphinVCB15} argumenta que o problema das taxas de aprendizado baixas está principalmente nos pontos de sela
e não em mínimos locais ruins, pois os pontos de sela apresentam um gradiente pequeno e "passar" 
por essas regiões com uma taxa de aprendizado pequena é um processo lento.

Em seu trabalho, Smith \cite{cycle_LR} testou vários métodos diferentes para reduzir/aumentar a 
taxa de aprendizado dentro de um ciclo e para diminuir a amplitude 
em ciclos secundários, no entanto todos esses testes apresentaram resultados parecidos, 
logo ficou recomendado utilizar 
a taxa triangular com uma redução/aumento linear para facilitar a implementação.

\subsection{Super convergência}

Apesar de todo o sucesso que as redes neurais profundas têm tido em diversos campos nos 
últimos anos, Smith acredita que esses resultados têm sido obtidos com o uso de hiper parâmetros 
sub-ótimos e propõe diversas técnicas para determinar esses hiper parâmetros
de modo a reduzir o tempo de treinamento e aumentar a performance das redes neurais \cite{training_techniques}.

Quanto a taxa de aprendizado, Smith propõe um método chamado super convergência que é muito parecido com 
o método da taxa de aprendizado cíclica, no entanto na super convergência apenas 1 ciclo é realizado. Logo,
a taxa de aprendizado é inicializada com o valor do limite inferior e cresce linearmente até atingir um valor 
de ordem de grandeza maior que o limite superior, por fim a taxa de aprendizado é reduzida linearmente até 
alcançar valores menores que o limite inferior e se mantém nessa ordem de grandeza até o fim do treinamento. Smith define esse método de super 
convergência como um tipo de regularização que para funcionar corretamente deve estar em harmonia com 
outros métodos de atualização utilizados como, por exemplo, \textit{weight decay}.

\section{Transferência de Aprendizado (\textit{transfer learning})}
\label{tl}

O processo de treinamento de uma rede neural consiste em aprender os pesos ótimos para cada um 
dos neurônios. Os pesos ótimos são aqueles que fazem a saída da 
rede neural segmentar corretamente as classes que desejamos classificar, ou seja, para um dado 
da classe A de entrada, a saída da rede neural apresentará uma resposta muito característica da própria
classe A. A função de custo aponta a direção que deve ser seguida para 
atualizar os pesos e o otimizador faz essa atualização dos pesos em busca de pesos ótimos. No 
entanto, quais pesos são ideais para inicializar a rede neural?

Não existem pesos ideais para se inicializar uma rede neural. Quaisquer que sejam os pesos iniciais,
o otimizador vai adapta-los a cada época com o intuito de reduzir a função de custo. No entanto,
se os pesos iniciais estiverem mais perto dos pesos ótimos, esse processo de minimizar a função de 
custo será mais rápido, e pode gerar um resultado ainda melhor que os resultados gerados por 
inicializações aleatórias.

Para melhorar a inicialização dos pesos pode ser utilizada a técnica de \textit{fine tunning}
que é uma técnica de transferência de 
aprendizado. Uma vez que as camadas mais superficiais das redes neurais aprendem características
gerais da imagem. Espera-se que ao utilizar os pesos dessas camadas treinadas em um domínio A, 
em um domínio B, vão produzir resultados razoáveis. Portanto, esta técnica de transferência de aprendizado 
consiste em inicializar os pesos da rede neural com pesos de outra rede neural que foi treinada 
a priori.

\subsection{Adaptação de domínio}
\label{domain_adaptation}

\begin{figure}[htbp]
    \centering

    {\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figs/classificacao_tl.png}}

    \caption{Classificação dos tipos de transferência de aprendizado definidos
    por Pan e Yang. Reproduzida de \cite{PAN_YANG_TL}. \copyright 2010 IEEE.}
    \label{fig:pan_tl}
\end{figure}

Em 2009, Pan e Yang \cite{PAN_YANG_TL} realizaram uma pesquisa profunda no tema transferência de aprendizado
e classificaram suas diversas formas, conforme a Figura \ref{fig:pan_tl}. Portanto, a adaptação de 
domínio pode ser vista como uma subcategoria da transferência de aprendizado, onde se tem dois domínios distintos 
mas uma mesma tarefa. 

Seguindo a notação de Pan e Yang, tem-se que um domínio $D$ é composto por um espaço d-dimensional 
$X \subset R^d$ com uma função de distribuição de probabilidade $P(X)$ e uma tarefa $\tau$ é definida por 
um espaço de rótulos $Y$ e uma função de distribuição de probabilidade $P(Y|X)$.

Portanto, de acordo com a Figura \ref{fig:pan_tl} e a notação definida por Pan e Yang, a adaptação de domínio
é uma transferência de aprendizado transdutiva, onde é assumida a mesma tarefa $\tau^f = \tau^a$. Todavia, 
normalmente esse método é associado com uma tarefa de classificação, onde tanto o espaço de rótulos
quanto a função de densidade de probabilidade são assumidas como iguais entre os domínios fonte e alvo. Ou 
seja, é assumido que $Y^f = Y^a$ e $P(Y|X^f) = P(Y|X^a)$. No entanto, em casos reais, como o caso de
re-identificação de pessoas estudado nesse trabalho, essa segunda afirmação não costuma ser verdadeira segundo 
Csurka \cite{csurka_comprehensive_2017}. Em sua pesquisa, Csurka relaxou a definição de adaptação de domínio 
para os casos onde apenas seja verdade a afirmação $Y^f = Y^a$.

\section{Generative Adversarial Networks (GANs)}
\label{GAN}

As GANs, primeiramente propostas por Goodfellow et al.\ em \cite{GAN_Goodfellow}, são
um \textit{framework} para treinamento de redes geradoras a partir de um processo 
contraditório. O processo consiste em treinar, simultaneamente, duas redes: uma rede
geradora $G$ que aprende a função de densidade de probabilidade dos dados de treinamento,
e uma rede discriminativa $D$ que estima a probabilidade de um dado pertencer aos 
dados de treinamento ao invés de ter sido gerado por $G$. Diz-se que esse processo é
contraditório, pois o objetivo do treinamento da rede geradora $G$ é maximizar a 
probabilidade da rede discriminativa $D$ cometer um erro, ou seja, o objetivo é que 
$G$ aprenda a representar o conjunto de dados tão bem que a rede $D$ não consegue 
distinguir se um dado é proveniente de $G$ ou do conjunto real de dados.

A entrada de $G$ é um ruído aleatório e sua saída é um dado que tenta representar
o conjunto de dados de treinamento, já em $D$, tem-se um dado na entrada (esse dado
pode ser proveniente tanto de $G$ quanto do conjunto de treinamento) e a saída é um 
valor no intervalo $(0,1)$ que representa a probabilidade do dado ser real do conjunto
de treinamento. A Figura \ref{fig:GAN_framework} ilustra essa relação entre as redes 
$G$ e $D$, em um contexto onde o uso da GANs foi feito para gerar imagens.   

\begin{figure}[htbp]
    \centering

    {\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figs/GAN_framework.png}}

    \caption{Fluxo de dados nas redes geradora e discriminativa de uma GAN. Reproduzida de \cite{GAN_image}.}
    \label{fig:GAN_framework}
\end{figure}

Portanto, $G$ pode ser vista como uma função de mapeamento $G(z, \theta_g)$, onde $z$
é um ruído aleatório proveniente de uma distribuição $p_z$, e $\theta_g$ são os pesos
da rede $G$, que mapeia $p_z$ em $p_g$ ao mesmo tempo que aproxima $p_g$ de 
$p_{dados}$ (distribuição real dos dados de treinamento). Enquanto $D$ é uma função
$D(x, \theta_x)$, onde $x$ é um dado que pode ser de $p_g$ ou $p_{dados}$, e $\theta_d$
são os pesos da rede $D$. Logo, o treinamento se dá a partir de um jogo \textit{minimax},
onde deseja-se minimizar a diferença entre $p_g$ e $p_{dados}$, e maximizar o erro de 
$D(x, \theta_x)$, como definido na Equação \ref{eq:minimax}.

\begin{equation}
    \underset{\theta_g}{min} \text{ } \underset{\theta_d}{max} \big[ E_{x \sim p_{dados}} \ 
    \log D_{\theta_d} (x) + E_{z \sim p_z(z)} \log \big( 1 - D_{\theta_d} \big( \
    G_{\theta_g} (z) \big) \big) \big]
    \label{eq:minimax}
\end{equation}

Durante o treinamento, a Equação \ref{eq:minimax} é dividida nas equações
\ref{eq:train_D} e \ref{eq:train_G}. Pois, o treinamento vai alternar em momentos de adaptação dos 
pesos para maximizar o erro de $D$ (utilizando subida de gradiente na Equação \ref{eq:train_D}),
e em momentos que visam minimizar a diferença entre $p_g$ e $p_{dados}$ (utilizando descida de gradiente na 
Equação \ref{eq:train_G}).

\begin{equation}
    \underset{\theta_d}{max} \big[ E_{x \sim p_{dados}} \ 
    \log D_{\theta_d} (x) + E_{z \sim p_z(z)} \log \big( 1 - D_{\theta_d} \big( \
    G_{\theta_g} (z) \big) \big) \big]
    \label{eq:train_D}
\end{equation}

\begin{equation}
    \underset{\theta_g}{min} \big[ E_{z \sim p_z(z)} \ 
    \log \big( 1 - D_{\theta_d} \big( \
    G_{\theta_g} (z) \big) \big) \big]
    \label{eq:train_G}
\end{equation}

\subsection{GAN cíclica}
\label{cycleGAN}

Um problema conhecido da visão computacional é o desafio de transformação de uma imagem de um domínio fonte $X^f$
(ex: imagens de desenhos) em uma imagem de um domínio alvo $X^a$ (ex: imagens do objeto real), como 
ilustrado na Figura \ref{fig:ImageToImage}. No entanto, em várias situações reais não há disponibilidade 
de imagens pareadas entre os dois domínios, ou seja, tem-se várias imagens de ambos domínios. Mas 
essas imagens intra-domínios não tem relações umas com as outras. Portanto, é necessário aprender uma 
função de mapeamento $G: X^f \rightarrow X^a$ que aproxime a distribuição $G(X^f)$ da distribuição $X^a$ sem 
ter exemplos de como seria a imagem de $X^f$ em $X^a$.

\begin{figure}[htbp]
    \centering

    {\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figs/image_to_image.png}}

    \caption{Exemplo de transformação de uma imagem de desenho para uma imagem
    do objeto real. Reproduzida de \cite{ImageToImage_GAN}. \copyright 2017 IEEE.}
    \label{fig:ImageToImage}
\end{figure}

O fato de não ter imagens pareadas entre os dois domínios aumenta muito a complexidade do
problema, pois há infinitas funções $G(\cdot)$ que podem fazer esse mapeamento e apresentar um resultado 
quantitativo interessante durante o treinamento de uma GAN. No entanto, 
não necessariamente esses resultados serão qualitativamente aceitáveis. Para tentar resolver esse 
problema e apresentar resultados qualitativamente aceitáveis, Zhu et al.\ \cite{Unpaired_ImageToImage_CycleGAN}
propuseram o conceito da GAN cíclica (Figura \ref{fig:cycleGAN}), onde além de aprender a função $G: X^f \rightarrow X^a$ há também o 
aprendizado de uma função $F: X^a \rightarrow X^f$ e adiciona-se á função de custo um erro cíclico para que 
$F(G(X^f)) \approx X^f$ e vice-versa. Dessa forma foi possível obter ótimos resultados de transformação
de imagens entre domínios sem a necessidade de uma anotação das imagens intra-domínios.

\begin{figure}[htbp]
    \centering

    {\includegraphics[width=1.0\textwidth]{figs/cycle_GAN.png}}

    \caption{Descrição do funcionamento do modelo da GAN cíclica.
    (a) Modelo da GAN cíclica com duas funções geradoras $G$ e $F$ e duas funções discriminativas $D_X$
    e $D_{X^a}$, onde $D_X$ aprende a distinguir entre imagens de $X$ e de $F(Y)$ e $D_Y$ aprende a distinguir
    entre imagens de $Y$ e de $G(X)$.
    (b) Exemplo do efeito do erro cíclico para aproximar $F(G(X)) \approx X$.
    (c) Exemplo do efeito do erro cíclico para aproximar $F(F(Y)) \approx Y$.
    Reproduzida de \cite{Unpaired_ImageToImage_CycleGAN}. \copyright 2017 IEEE.}
    \label{fig:cycleGAN}
\end{figure}

Logo, a função de custo da GAN cíclica é dada pela Equação \ref{eq:custo_cycle}, onde $ L_{GAN}$ é
definida pela Equação \ref{eq:minimax}, $\lambda$ é uma variável para controlar o peso do erro cíclico
e $L_{cyc}$ é o erro cíclico que é definido pela Equação \ref{eq:custo_cyc}.

\begin{equation}
    L(G,F,D_{X^f}, D_{X^a}) = L_{GAN}(G,D_{X^a},X^f,X^a) + L{GAN}(F,D_{X^f},X^a,X^f) + \lambda L_{cyc}(G,F) 
    \label{eq:custo_cycle}
\end{equation}

\begin{equation}
    L_{cyc}(G,F) = E_{x^f \sim p_{dados}(x^f)} \big[ \left \| F(G(x^f)) - x^f \right \|_1  \big] + \
                   E_{x^a \sim p_{dados}(x^a)} \big[ \left \| G(F(x^a)) - x^a \right \|_1  \big]
    \label{eq:custo_cyc}
\end{equation}